---
aid: 9025
zid: 760710
title: "描述船只大小的时候，吨、料、石这三个单位应该怎么换算？"
author: 项天鹰
date: 2018-07-01 22:52:24+07:00
lastmod: 2018-07-03 23:42:00+07:00
---

项天鹰 于 2018-7-1 22:52:24 发表了：

书里文总说四百料广船大约是七十吨。

---

项天鹰 于 2018-7-1 23:13:20 发表了：

在《志摩鸟羽船寸法》里找到一段资料，说日本丸计算石数 2600 石，实际石数 1500 石，排水量约 300 吨，但是没搞明白这个计算石数和实际石数是什么意思

---

liutom2 于 2018-7-2 00:15:37 发表了：

中国的料定义也不止一种，一种似乎是用料数，还有一种是载重数。

至于吨，在临高这个时空，国际上还没有吨这个概念呢，一般木制帆船进港收税都是按船的外尺寸长宽深套公式来算的。

过上些年，英国人才会提出总吨的概念，这实际上反应的是船货仓的大小，并不严格对应载货吨位。

再往后又有载重吨，这个是船只真实的载重能力。

比如说 1000 吨货轮，这个是指船能载货 1000 吨，船自身还有重量，再加上燃料、人员等，一般总重量得到 1300 吨。而军舰一般不说载重吨，因为军舰的载货能力几乎不值一提，全部空间都用来装燃料和弹药了，所以军舰一般都说排水量，满载排水量就是装满燃料和弹药的总重量。

现代资料里一般提到这个时期的船只，没有特别说明的话通常都是指总吨，总吨比实际排水量要小的多，一般情况下实际排水量是总吨的 1.5 倍以上。

---

liutom2 于 2018-7-2 00:17:59 发表了：

> 项天鹰 发表于 2018-7-1 23:13
>
> 在《志摩鸟羽船寸法》里找到一段资料，说日本丸计算石数 2600 石，实际石数 1500 石，排水量约 300 吨，但是没搞 ...

按这个的话，计算石数大概相当于排水量，实际石数可能是载重量，2600/1500=1.73，基本符合当时的木船水平。

---

没事乱溜达 于 2018-7-3 23:42:41 发表了：

顶上去

---
